\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[spanish,activeacute]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{url}
\pagenumbering{arabic}

\title{Obsolescencia Programada}
\author{Adrián Arroyo Calle}
\date{\small{\today}}


\begin{document}

\maketitle

\section{¿Qué es?}

\begin{quotation}
Se denomina obsolescencia programada a la determinación o programación 
del fin de la vida útil de un producto , de modo que, tras un período de
 tiempo calculado de antemano por el fabricante o por la empresa durante
 la fase de diseño de dicho producto o servicio, éste se torne obsoleto,
 no funcional, inútil o inservible.
\end{quotation}
Básicamente, una técnica que se aplica a los productos para que se 
rompan solos y debas comprar otro.

\section{Historia}

El origen del término Obsolescencia Programada se remonta a la Gran 
Depresión Americana. En 1932, Bernard London propone la obsolescencia 
programada como manera de salir de la recesión. El quería que fuese una 
ley obligatoria sin embargo el gobierno estadounidense no aceptó su 
propuesta. Sin embargo esto que propone no era algo nuevo y está 
intimamente relacionado con el aumento en la producción gracias al 
tailorismo y al fordismo. En concreto unas prácticas parecidas llevaba a
cabo el cártel Phoebus en las cuales diversas empresas dedicadas a la 
fabricación de bombillas y cuyos propósitos eran:

\begin{itemize}
\item Estandarizar el proceso de venta
\item Asegurar unos mínimos de calidad
\item \textbf{Limitar la duración de las bombillas a 1000 horas}
\end{itemize}

Anteriormente se habían visto bombillas que sobrepasaban este 
límite impuesto por las compañías. Sin embargo esto no interesaba a las 
compañías del cartel pues las bombillas duraban demasiado a la gente y 
si querían mantener el ritmo de producción tenían que provocar reposiciones. Esta
es la idea principal de la obsolescencia programada. En 1953 un juez dicatminó 
que esta práctica era ilegal sin embargo la duración de las bombillas incadescentes 
no aumentó.

Un ejemplo de este cambio en la duración de las bombillas lo podemos ver 
en Livermore, una localidad cerca de San Francisco donde en su cuartel 
de bomberos está la bombilla centenaria. Lleva luciendo desde 1901 
(aunque fue fabricada antes por las Shelby Electrics Company) y de 
momento no se ha fundido. Sin embargo ha roto más de 3 webcams por las 
que podemos ver a la bombilla. \url{http://www.centennialbulb.org/cam.htm}

\section{Tipos de obsolescencia}

El autor del libro The Wast Makers, Vance Packard, afirma que existen 
tres tipos de obsolescencia programada.

\subsection{Obsolescencia incorporada}

La obsolescencia incorporada es la forma más conocida de obsolescencia 
programada. En ella los aparatos se diseñan específicamente para fallar. 
Es más común en electrónica y diseño de materiales.

\subsection{Obsolescencia psicológica}

La obsolescencia psicológica consiste en hacer que el usuario cambio de 
producto usando sus emociones. Esto se consigue a través de la publicidad, 
las marcas, etc... Es muy importante dentro del mundo textil donde no nos 
sorprende ver desfiles de moda, anuncios, cambios de temporada y otras artimañas 
para conseguir sustituir una ropa funcional. Desfiles como Cibeles Fashion Week 
que son promocionados a través de los telediarios son solo una pieza de la 
industria textil. Estas estrategias han sido adoptadas por ciertas compañías 
de informática cuyos productos se basan en estilos de vida felices y que todos 
desearían tener.

\subsection{Obsolescencia tecnológica}

La obsolescencia tecnológica consiste en que el resto del ecosistema sobre 
el que trabaja un aparato se hace obsoleto y por ello ya no puede desempeñar 
sus funciones aunque opere correctamente. En informática encontramos los mejores 
ejemplos, siendo muchas veces esta obsolescencia justificada pues suele trae ventajas 
al consumidor final. La Ley de Moore expresa que aproximadamente cada 
dos años se duplica el número de transistores en un circuito integrado, 
luego es muy fácil quedarse atrás en cuanto a potencia. Existe también otra ley
que dice que cuanto más potente es un ordenador más se usa su potencia. 
Igual pasa con el espacio de almacenamiento. Como ejemplos de productos 
obsoletos por su progreso tecnológico tendríamos los famosos disquetes 
(en sus diferentes tamaños y prestaciones) y el sistema operativo BeOS.

\section{Consecuencias}

\subsection{Económicas}

\subsection{Medioambientales}

\section{Más ejemplos}

\subsection{Nailon}

\subsection{Relojes}

http://zonacasio.blogspot.com.es/2012/09/la-obsolescencia-programada-en-el-mundo.html

\subsection{RDA vs RFA, clones soviéticos}

\section{Ahora mismo}

\subsection{Garantías}

\subsection{Reparaciones}
http://www.enriquedans.com/2015/01/la-generacion-que-no-sabia-arreglar-sus-juguetes.html

\subsection{Hardware libre y software libre}


Sección Bibliografía (en Google Docs ahora mismo)
\end{document}
